N°8 - avril 2016 La loi travail 
Qu'a proposé le gouvernement ?

Le gouvernement pense que certains patrons n’ont pas envie d’employer des gens parce que les règles sont trop sévères dans le code du travail. C’est pour ça qu’il propose une loi pour le changer. Il espère que ça permettra de faire baisser le chômage. Mais ceux qui s’opposent au projet de loi travail disent que ça donnerait surtout moins de droits aux travailleurs et plus de pouvoir aux patrons.
Voici quelques exemples des changements proposés par le gouvernement qui ont été critiqués. Ça ne veut pas forcément dire qu’ils seront mis en place.
Une entreprise peut renvoyer des salariés si elle ne gagne plus assez d’argent pour les payer ou si elle a peur de ne plus réussir à en gagner suffisamment. On dit alors qu’elle fait des licenciements économiques. Pour en avoir le droit, elle doit prouver qu’elle est vraiment en difficulté ou qu’elle risque de l’être bientôt. Ce sont les juges qui disent si l’entreprise a été sincère ou pas.
Le gouvernement a proposé de fixer de nouvelles règles pour autoriser les licenciements économiques.
Les gens qui sont contre le projet de loi travail pensent que ces règles permettraient aux entreprises de faire comme si elles avaient des problèmes d’argent alors que ce n’est pas vrai. Et donc qu’elles pourraient renvoyer des gens au lieu de continuer à les faire travailler.
Si une personne qui a perdu son travail pense que son patron n’avait pas le droit de la licencier, elle peut aller dans un tribunal spécialisé dans les relations entre les salariés et leurs patrons : le conseil des prud’hommes. Si le juge estime que cette personne n’aurait effectivement pas dû être licenciée (on parle de licenciement abusif), elle a droit à de l’argent. La loi indique la somme minimum que doit recevoir une personne qui a été victime d’un licenciement abusif. Mais il n’existe pas de maximum.
Le gouvernement a proposé de fixer une somme maximum à donner à quelqu’un qui a été licencié de façon abusive.
Les opposants à la loi travail ont peur que, s’il existe une somme maximum, les personnes licenciées abusivement reçoivent moins d’argent qu’avant.
Les entreprises doivent respecter les règles du code du travail, mais aussi certaines règles qui concernent spécialement leur profession. Ça peut être au sujet du salaire, des horaires et de plein d’autres choses. Prenons l’exemple du métier de vendeurs de glaces. S’ils travaillent plus de 35 heures par semaine, ils peuvent par exemple se mettre d’accord pour gagner 3 euros de plus par heure supplémentaire. Ça concernera tous les vendeurs de glaces de France. Leurs patrons ont le droit de les payer plus, mais pas moins.
Le gouvernement a proposé de permettre aux entreprises de prendre plus de décisions par elles-mêmes plutôt que ce soit décidé par toute la profession. Ça voudrait dire qu’un vendeur de glaces d’une entreprise pourrait gagner 1 euro de plus par heure supplémentaire alors qu’un vendeur de glaces qui travaille dans une autre entreprise gagnerait 3 euros de plus.
Ceux qui critiquent le projet de loi disent qu’avec cette proposition, il y aura des inégalités entre les gens qui exercent le même métier dans des entreprises différentes.
